%---------------------------------------------------------------------
\section{Discussão}

Na primeira simulação, a variação do parâmetro de adaptação $\gamma$ apresenta grande impacto sobre a convergência do parâmetro adaptado $\theta$, como esperado. Valores maiores de $\gamma$ garantem tanto menor tempo de convergência quanto menor sobrepasso em $\theta$, $e_0$ e $\varepsilon$. Nota-se também uma convergência ligeiramente mais rápida para tipo (i) de predição de saída, e overshoot menor nestes sinais.

Na segunda simulação, variamos o pólo do filtro e notamos que um pólo mais rápido implica em menor tempo de convergência para o parâmetro e para o erro de predição. Mais uma vez, a convergência foi mais rápida para o tipo (i) de predição de saída do que para o tipo (ii).

Na simulação 3, a variação do pólo instável da planta causou impacto significativo no tempo de convergência e no sobrepasso dos sinais. Em particular, também houve uma notável diferença no nível DC do sinal de controle $u(t)$.

Na simulação 4, variamos o pólo do modelo de referência. Notou-se que, ao escolher um pólo mais rápido, há grande impacto no tempo de convergência de $y(t)$, $\varepsilon$ e $\theta$. Em contrapartida, obtém-se sobrepasso ligeiramente menor e também menor nível DC no sinal de controle $u(t)$.
%
Na última simulação, variamos as condições iniciais da planta. Não houve variação significativa nos tempos de convergência para os dois casos. Porém, nota-se que, mesmo para erro inicial nulo ($y(0)=0$), há sobrepasso no erro devido à adaptação paramétrica.

Finalmente, ressaltamos que o tipo (i) de predição de saída apresentou resultados melhores do que o tipo (ii) em termos de sobrepasso e tempo de convergência em todas as simulações realizadas.